Транскрипция у про- и эукариот

Прокариоты: одна полимераза на все гены
Эукариоты: минимум три РНК-полимеразы

- РНК-полимераза I: ген рРНК (кроме 55 рРНК)
- РНК-полимераза II: белок-кодирующие гены, некоторые мяРНК
- РНК-полимераза III: гены тРНК, некоторых мяРНК, 55 рРНК
- (РНК-полимеры IV и V у растений - сайленсинг генов)


Эксп. данные свидетельствуют, что транскрипция была изобретена один раз, а потом разошлась у разных видов
Инициация - ТАТ-последовательность

Диаграммы Logo - сайты связывания белков
Разница между макс. энтропией (log2 от мощности алфавита и наблюдаемой энтропией для каждой буквы в данной позиции)
Через корреляцию между значимыми буквами и значимыми а-т можно понять, какой а-та связывается с каким белком

Распознование промотора
Абортивный синтез РНК
< 10 нт
После абортивного синтеза - переход к элонгации

Факторы инициации прис. к РНК, она изменяет конформацию и начинается элонгация
Ещё есть факторы элонгации и терминации

Терминация:
ро-зависимая:
- гексамер в виде кольца
- АТФ-аза, движется по мРНК
- Связан с полимеразой во время элонгации
- Rut sites
- Не терминирует, если идёт трансляция

Садится в rut site рядом с местом посадки полимеразы, движется в её сторону немного медленнее её
Если полимераза перестаёт двигаться (терм. посл или поверждение ДНК, то он её нагоняет и "выдирает" из сайта связывания)

Ро-независимая терминация:
- шпилька на мРНК (палиндром с вставкой по середине)
- легкоплавкий участок (A:U)

Регулирование транскрипции у бактерий - общие принципы:
на разных этапах (инициация, элонгация, терминация, чаще инициация)
- множество входов
- время ответа

Активаторы и репрессоры транскрипции:
- помогают/мешают связыванию
- стимулируют/тормозят переход из закрытого комплекса в открытый
- дальние вз-я между белками - изгиб ДНК
- могут менять конформацию - способность связываться с ДНК

Кооперативное связывание:
- интеграция сигналов

Транс-факторы: белки, вз-щие с ДНК
Цис-элементы: участки ДНК, с которыми вз-ет РНК (чаще рядом с промотерами, но не всегда)
Все регуляторы могут менять свою конформацию

Лактозный оперон E.coli
	lacZ - бета-галоктозиада, расщепляет лактозу на галактозу и глюкозу, превращает лактозу в аллоктозу
	lacY - пермеаза лактозы, транспортирует лактозу внутрь клетки (мембранный белок)
	lacA - тригалактозид трансацетилаза, инактивирует вредные тригалактозиды
	
Lac-репрессор - связывается с промотором только в отсутствии лактозы CAP (CRP) - активатор, связывается с промотором, если нет глюкозы

Регуляция транскрипции с помощю замены сигма-факторов
Бактериофаг SPO1 
- инфицирует B. suptilis
- литический фаг
- экспрессирует гены в определённом временном порядке

Регуляция элонгации транскрипции: триптофановый оперон
Аттенюация
Trp оперон кодирует гены биосинтеза аминокислоты триптофана
Концентрация т-на влияет на концентрацию "заряженных" триптофановых тРНК

Транскрипция у эукариот:
Полимераза + общие факторы транскрипции (gtf) - необх. усл начала транскрипции
Общие факторы транскрипции - аналог прокариотического сигма-фактора
ДНК намотана на нуклеосомы - нужны доп. факторы (комплексы ремоделирования хроматина и др.)

Цис-элементы - послед на днк, транс-факторы с ними связываются
Регуляторные последовательности: большинство близко, некоторые далеко

TATA-binding protein (TBP):
- связывается с малой бороздкой
- изгибает ДНК
- А:Т пары предпочтительны для изгибает

Медиатор и активаторы
- хроматин (нуклеосомы и т.п.) мешают РНК-полимеразе связаться с промотором
Как это преодолеть?
- активаторы
- медиатор
- комплексы ремоделирования хроматина

На 2, 5 и 7 положении серин (важно)